\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Stand van zaken}{State of the art}}%
\label{ch:stand-van-zaken}

% Tip: Begin elk hoofdstuk met een paragraaf inleiding die beschrijft hoe
% dit hoofdstuk past binnen het geheel van de bachelorproef. Geef in het
% bijzonder aan wat de link is met het vorige en volgende hoofdstuk.

% Pas na deze inleidende paragraaf komt de eerste sectiehoofding.

Om een helder beeld te geven van wat OBD-II inhoudt en welke mogelijkheden het biedt, wordt in dit hoofdstuk een uitgebreide toelichting gegeven over dit onderwerp. Vervolgens wordt besproken welke technieken en methodes gebruikt kunnen worden om deze data op een performante en gebruiksvriendelijke manier weer te geven.

Na het lezen van dit hoofdstuk moet je een goed begrip hebben van wat OBD-II inhoudt en welke mogelijkheden het biedt. Alsook moet je inzicht hebben in de verschillende technieken en methodes die gebruikt kunnen worden om de uitgelezen data efficiënt, betrouwbaar en op een gebruiksvriendelijke manier te verwerken en te visualiseren.

\section{On-Board Diagnostics (OBD-II)}
\label{sec:On-Board Diagnostics}

\subsection{Wat is OBD-II?}
OBD-II (On-Board Diagnostics, tweede generatie), is een gestandaardiseerd systeem dat moderne voertuigen gebruiken om informatie over de werking van het voertuig en de staat van diverse systemen te verzamelen en te rapporteren. Het is een doorontwikkeling van OBD-I, dat beperkt en vaak merk-specifiek was. OBD-II werd verplicht voor alle voertuigen in de VS vanaf 1996 en biedt een universele standaard die voertuigfabrikanten moeten volgen.
Het systeem bestaat uit sensoren, actuatoren en een centrale computer (ECU – Electronic Control Unit) die voortdurend data verzamelt over belangrijke componenten zoals de motor, emissiesystemen, brandstofinjectie en het brandstof-luchtmengsel. Wanneer er een afwijking wordt gedetecteerd, slaat het systeem foutcodes op die via een gestandaardiseerde connector (meestal een 16-pins OBD-II-poort) uitgelezen kunnen worden. 
Deze foutcodes, ook wel Diagnostic Trouble Codes (DTC’s) genoemd, zijn uniform gedefinieerd, waardoor tools zoals scanners en software deze kunnen interpreteren, onafhankelijk van het automerk.
Volgens \textcite{mccord2011automotive} biedt OBD-II niet alleen de mogelijkheid om foutcodes uit te lezen, maar ook om real-time voertuigdata te monitoren. Voorbeelden hiervan zijn motortoerental (RPM), voertuigsnelheid, motortemperatuur, luchtstroom, brandstofverbruik en snelheid. Deze data maakt het mogelijk om voertuigen efficiënter te diagnosticeren, onderhoud te plannen en prestaties te optimaliseren.
OBD-II is dus zowel een diagnostisch hulpmiddel voor monteurs als een bron van waardevolle data voor ontwikkelaars van voertuigsoftware, fleet management en telematica. Het biedt een gestructureerde manier om complexe voertuiginformatie toegankelijk en interpreteerbaar te maken, terwijl het ook de basis legt voor verdere toepassingen zoals real-time monitoring en data-analyse.
Dit maakt OBD-II bijzonder relevant in moderne toepassingen zoals telematica, fleet management en webgebaseerde systemen, waarbij continue toegang tot voertuigdata essentieel is.

\subsection{Wat zijn PIDs}
Binnen het OBD-II systeem wordt gebruikgemaakt van zogenaamde Parameter IDs (PIDs), die fungeren als gestandaardiseerde identificatiecodes voor specifieke voertuigparameters. Deze codes maken het mogelijk om gericht informatie op te vragen uit de elektronische regeleenheid (ECU) van een voertuig. 
Elke PID komt overeen met één bepaalde meetwaarde of sensorinformatie, zoals het motortoerental, de voertuigsnelheid of de temperatuur van de motor. Door het gebruik van deze unieke codes kan een externe toepassing of diagnosetool exact aangeven welke data gewenst is.
PIDs vormen daarmee een essentieel onderdeel van de communicatie tussen een voertuig en externe systemen. Ze zorgen ervoor dat interne voertuigdata op een gestructureerde en uniforme manier toegankelijk wordt gemaakt. De gegevens die via PIDs worden opgevraagd, worden door de ECU aangeleverd in een gecodeerde vorm, waarna deze verder verwerkt kan worden tot bruikbare informatie. 
Dit gestandaardiseerde mechanisme maakt het mogelijk om op een consistente manier voertuigdata uit te lezen, ongeacht het specifieke voertuigmodel, zolang het de OBD-II standaard ondersteunt \autocite{mccord2011automotive}.

\subsection{Welke data kan je uitlezen}
Binnen het OBD-II systeem wordt de beschikbare voertuigdata vastgelegd in gestandaardiseerde specificaties, waarvan SAE J1979 een van de belangrijkste is. Deze standaard beschrijft welke diagnostische informatie voertuigen minimaal moeten kunnen aanbieden via de OBD-interface. De beschikbare data omvat onder meer real-time sensorgegevens zoals motortoerental, voertuigsnelheid en temperatuurwaarden, evenals informatie over het brandstofsysteem en de luchtinlaat. 
Daarnaast voorziet de standaard in toegang tot emissiegerelateerde gegevens, waaronder informatie van zuurstofsensoren en de status van emissiecontrolesystemen. Ook diagnostische gegevens, zoals foutcodes en zogenaamde freeze frame-data, maken deel uit van de beschikbare informatie. Door deze standaardisatie wordt het mogelijk om op een uniforme manier uiteenlopende voertuigdata uit te lezen, ongeacht het specifieke voertuig of merk, zolang het voldoet aan de OBD-II norm \autocite{wikipedia2026obd}.

\subsection{Hoe communicatie werkt}
Binnen het OBD-II systeem verloopt de communicatie tussen een diagnostisch hulpmiddel en de elektronische regeleenheid (ECU) van een voertuig volgens een request-response-mechanisme. Dit mechanisme zorgt ervoor dat data op een gestructureerde en efficiënte manier uitgelezen kan worden zonder dat de ECU continu alle gegevens hoeft te verzenden.
Bij een request stuurt het diagnostische apparaat een specifiek verzoek naar de ECU. Dit verzoek bestaat uit een mode, die aangeeft welke soort informatie gevraagd wordt (bijvoorbeeld actuele sensordata, foutcodes of pending fault codes), en een Parameter ID (PID), die specificeert welke exacte meetwaarde of sensorinformatie moet worden teruggestuurd. Een voorbeeld van zo’n verzoek is 01 0C, waarbij Mode 01 actuele data opvraagt en PID 0C het motortoerental vertegenwoordigt.
Na ontvangst van het request verwerkt de ECU de aanvraag en stuurt een response terug. Deze response bevat de bevestiging van de mode (bij Mode 01 is dit bijvoorbeeld 41), de PID-code en de bijbehorende databytes in gecodeerde vorm. De ruwe databytes kunnen vervolgens worden omgezet naar de werkelijke meetwaarden met behulp van gestandaardiseerde formules.
Het request-response mechanisme maakt het mogelijk om uiteenlopende voertuigparameters uit te lezen, waaronder motorprestaties (zoals RPM en motorbelasting), brandstofsysteemdata (zoals brandstofdruk en fuel trims), lucht- en inlaatgegevens (zoals luchtdruk en mass airflow), voertuigsnelheid, gaspedaalstand en diagnostische informatie zoals foutcodes en freeze frame-data. Deze gestructureerde aanpak vormt de basis voor zowel real-time monitoring als geavanceerde voertuigdiagnose \autocite{RFWirelessWorld2026}.

\subsection{Verschil met Can-bus}
Hoewel OBD-II en CAN-bus vaak samen voorkomen binnen voertuignetwerken, vervullen ze een verschillende rol. OBD-II is een diagnostisch systeem dat gestandaardiseerde toegang biedt tot voertuigdata, voornamelijk voor het uitlezen van sensorgegevens en foutcodes. CAN-bus (Controller Area Network) daarentegen is een communicatieprotocol dat gebruikt wordt voor de interne communicatie tussen verschillende elektronische regeleenheden (ECU’s) in het voertuig. 
CAN-bus vormt dus de onderliggende infrastructuur, terwijl OBD-II deze data op een uniforme manier beschikbaar maakt voor externe toepassingen \autocite{CSSElectronicsCANBus2025}.
In dit onderzoek wordt gekozen voor OBD-II omdat het een gestandaardiseerde en breed ondersteunde interface biedt om voertuigdata uit te lezen, onafhankelijk van het specifieke merk of model. In tegenstelling tot directe toegang tot CAN-bus, waarvoor vaak voertuigspecifieke kennis vereist is, laat OBD-II toe om op een toegankelijke en consistente manier relevante diagnostische en real-time data te verzamelen. 
Hierdoor is het bijzonder geschikt voor toepassingen zoals data-analyse en webgebaseerde visualisatie.
\par\medskip
Hoewel OBD-II een gestandaardiseerde en toegankelijke manier biedt om voertuigdata uit te lezen, zijn er ook verschillende beperkingen die de prestaties en toepasbaarheid beïnvloeden. Deze beperkingen worden in de volgende sectie besproken.


\section{Beperkingen van OBD-II}
\label{sec:Beperkingen van OBD-II}
Hoewel OBD-II een gestandaardiseerde methode biedt om voertuigdata uit te lezen, zijn er verschillende beperkingen die invloed hebben op de prestaties, nauwkeurigheid en toepasbaarheid van het systeem. Deze beperkingen komen duidelijk naar voren in wetenschappelijk onderzoek rond OBD-II-gebaseerde systemen.

\subsubsection{Adapter afhankelijkheid}
Het gebruik van OBD-II vereist een externe interface (bijvoorbeeld een ELM327-adapter) om communicatie met de ECU mogelijk te maken. In onderzoek wordt aangetoond dat dergelijke systemen afhankelijk zijn van externe hardware en software om data te verzamelen en te interpreteren, wat de betrouwbaarheid en prestaties van het systeem beïnvloedt.  
Daarnaast benadrukken studies dat OBD-II toepassingen vaak gebruikmaken van goedkope en eenvoudig te implementeren oplossingen (zoals Bluetooth-adapters), wat weliswaar toegankelijk is, maar ook beperkingen introduceert op vlak van stabiliteit en nauwkeurigheid \autocite{Rybitskyi2023}.

\subsubsection{Updatefrequentie}
Een belangrijke beperking van OBD-II is de lage updatefrequentie van data. Onderzoek toont aan dat OBD-II systemen typisch werken met lage pollingfrequenties (ongeveer 1–10 Hz), wat aanzienlijk lager is dan systemen zoals ADAS die real-time data vereisen met veel hogere frequenties.  
Dit komt doordat OBD-II gebaseerd is op een vraaggestuurde architectuur, waarbij elke parameter afzonderlijk moet worden opgevraagd. Hierdoor is het moeilijk om snel veranderende signalen accuraat te monitoren \autocite{Pmc2025}.

\subsubsection{Request response}
De communicatie binnen OBD-II is gebaseerd op een request-response mechanisme, waarbij data enkel beschikbaar is na een expliciet verzoek. Dit zorgt voor extra vertraging en beperkt de mogelijkheid tot continue datastromen.  
Volgens onderzoek wordt deze architectuur gekenmerkt door “ECU polling frequencies” en “request intervals” die een directe impact hebben op de consistentie en snelheid van data-acquisitie.  
Hierdoor is OBD-II minder geschikt voor toepassingen die real-time en continue monitoring vereisen.

\subsubsection{Datakwaliteit}
De kwaliteit van OBD-II data is niet altijd gegarandeerd. Wetenschappelijke studies tonen aan dat sensorgegevens kunnen worden beïnvloed door ruis, fouten en latentie. In sommige gevallen kunnen sensoren zelfs significante afwijkingen vertonen, wat de betrouwbaarheid van de data vermindert.  
Daarnaast wordt OBD-II data vaak verwerkt of gefilterd door de ECU, waardoor deze niet noodzakelijk een directe representatie is van de ruwe sensormetingen \autocite{Pmc2025}.

\subsubsection{Verschil tussen voertuigtypes}
Hoewel OBD-II gestandaardiseerd is, bestaan er significante verschillen tussen voertuigen. Onderzoek wijst op problemen zoals “parameter heterogeneity” en fabrikant-specifieke implementaties, waardoor niet alle data uniform beschikbaar is.  
Bovendien ondersteunen niet alle voertuigen dezelfde protocollen of parameters, wat de interoperabiliteit en generaliseerbaarheid van OBD-II toepassingen beperkt \autocite{Rybitskyi2023}.

\subsubsection{Elektrische voertuigen}
OBD-II is oorspronkelijk ontwikkeld voor voertuigen met verbrandingsmotoren, voornamelijk om emissies te controleren. Voor elektrische voertuigen geldt deze verplichting niet, waardoor de standaard OBD-II-functionaliteit meestal ontbreekt. Moderne EV's gebruiken in plaats daarvan vaak eigen, fabrikant-specifieke protocollen zoals UDS om diagnostische data uit te wisselen. 
Dit maakt het uitlezen van voertuigen met OBD-II in de traditionele zin vaak onmogelijk, tenzij deze protocollen eerst via reverse engineering zijn achterhaald \autocite{CSSElectronicsOBD2025}.
\par\medskip
Ondanks deze beperkingen vormt OBD-II een belangrijke bron van voertuigdata. Om deze data efficiënt te verwerken en te benutten in moderne toepassingen, zijn real-time data-architecturen noodzakelijk. Deze worden in de volgende sectie toegelicht.


\section{Real-time data-architecturen}
\label{sec:Real-time data-architecturen}

\subsection{Wat is real-time data processing}
Real-time data processing verwijst naar het verwerken en analyseren van data onmiddellijk nadat deze gegenereerd wordt, met minimale vertraging. In tegenstelling tot batchverwerking, waarbij data eerst wordt opgeslagen en later verwerkt, maakt real-time verwerking het mogelijk om direct inzichten te verkrijgen en acties te ondernemen. 
Binnen de context van voertuigen betekent dit dat sensordata, zoals snelheid of motortoerental, vrijwel onmiddellijk beschikbaar wordt gemaakt voor monitoring, analyse of visualisatie. Dit is essentieel voor toepassingen waarbij snelle feedback vereist is, zoals rijgedraganalyse of live dashboards. Zoals beschreven door \textcite{Pmc2025}, speelt real-time verwerking een cruciale rol in moderne datagedreven voertuigtoepassingen.

\subsection{Verschil tussen polling en event-driven}
Binnen real-time systemen bestaan er verschillende methoden om data te verkrijgen, waarvan polling en event-driven de belangrijkste zijn.  
Bij polling wordt data actief opgevraagd door een systeem op vaste tijdsintervallen. Dit betekent dat een applicatie herhaaldelijk verzoeken stuurt om nieuwe gegevens te verkrijgen. Deze methode wordt vaak gebruikt bij OBD-II, waar parameters via een request-response mechanisme worden opgevraagd. 
Hoewel polling eenvoudig te implementeren is, kan het leiden tot inefficiënt gebruik van middelen en hogere latency, aangezien data enkel beschikbaar is wanneer er een request wordt uitgevoerd \autocite{Rybitskyi2023}.  
Bij een event-driven architectuur wordt data automatisch verzonden wanneer er een verandering of gebeurtenis optreedt. In dit model hoeven systemen geen herhaalde verzoeken te sturen, wat resulteert in een efficiëntere en snellere gegevensoverdracht. 
Dit wordt bijvoorbeeld toegepast in CAN-bus systemen, waar berichten continu worden uitgezonden zonder expliciete verzoeken. Hierdoor is event-driven communicatie beter geschikt voor toepassingen die een hoge updatefrequentie en lage latency vereisen, zoals ook aangetoond wordt door \textcite{SageJournals2013}.

\subsection{Flow van data}
In een typische real-time data-architectuur verloopt de datastroom in verschillende stappen, van het voertuig naar de eindgebruiker.  
Eerst wordt data gegenereerd door sensoren en elektronische regeleenheden (ECU’s) in het voertuig. Deze data wordt vervolgens via een interface, zoals een OBD-II adapter, uitgelezen en doorgestuurd naar een extern systeem.  
Vervolgens wordt de data naar een backend gestuurd, waar deze verwerkt, gefilterd en eventueel opgeslagen wordt. De backend kan ook extra logica bevatten, zoals aggregatie, foutdetectie of analyse van de gegevens.  
Ten slotte wordt de verwerkte data doorgestuurd naar een frontend applicatie, bijvoorbeeld een webinterface of mobiele app. Hier wordt de data visueel weergegeven in de vorm van grafieken, dashboards of real-time indicatoren, zodat de gebruiker inzicht krijgt in de toestand van het voertuig.  
Dergelijke architecturen worden vaak geïmplementeerd met behulp van streamingplatformen en event-driven systemen, waarbij data continu wordt verwerkt en doorgestuurd met minimale vertraging \autocite{Kreps2011}.

\subsubsection{Event-driven architecturen}
Event-driven architecturen vormen een belangrijk paradigma binnen real-time systemen. In tegenstelling tot polling-gebaseerde systemen, waarbij data op vaste tijdsintervallen wordt opgevraagd, reageren event-driven systemen op gebeurtenissen die automatisch worden gegenereerd wanneer data verandert. Dit zorgt voor een efficiëntere verwerking en vermindert onnodige communicatie tussen componenten.
Volgens \textcite{Kreps2011} maken event-driven systemen het mogelijk om schaalbare en gedistribueerde architecturen te ontwikkelen waarin data continu verwerkt wordt. Dit is vooral relevant in toepassingen met hoge datavolumes, zoals voertuigsystemen, waar snelle en efficiënte communicatie cruciaal is.

\subsubsection{Data streams}
Data streams verwijzen naar continue stromen van data die in real-time worden gegenereerd en verwerkt. In tegenstelling tot batchverwerking, waarbij data eerst wordt opgeslagen en later verwerkt, wordt data in een streamingcontext onmiddellijk doorgestuurd en geanalyseerd.
Streamingplatformen maken het mogelijk om deze datastromen op een schaalbare en betrouwbare manier te verwerken. Dit is essentieel in toepassingen zoals voertuigmonitoring, waar sensordata continu wordt gegenereerd en direct beschikbaar moet zijn voor analyse of visualisatie \autocite{Kreps2011}.

\subsubsection{Latentie en throughput}
Latentie en throughput zijn twee belangrijke prestatie-indicatoren binnen real-time data-architecturen. Latentie verwijst naar de tijd die nodig is om data van bron naar bestemming te verwerken, terwijl throughput de hoeveelheid data beschrijft die per tijdseenheid verwerkt kan worden.
Een goed ontworpen real-time systeem streeft naar een lage latentie en een hoge throughput om snelle en efficiënte dataverwerking te garanderen. In de context van voertuigdata, zoals bij OBD-II systemen, hebben deze factoren een directe impact op de bruikbaarheid van real-time toepassingen, bijvoorbeeld bij live monitoring of rijgedraganalyse \autocite{Pmc2025}.
\par\medskip
Om deze real-time datastromen effectief te transporteren tussen verschillende componenten, worden specifieke streamingtechnologieën gebruikt. In de volgende sectie worden deze technologieën verder besproken.


\section{Streamingtechnologieën}
\label{sec:Streamingtechnologieën}
Streamingtechnologieën maken het mogelijk om data continu en in real-time te verzenden tussen systemen. In tegenstelling tot traditionele request-response communicatie, waarbij data enkel wordt verzonden na een expliciet verzoek, zorgen streamingtechnologieën ervoor dat gegevens onmiddellijk worden doorgestuurd zodra ze beschikbaar zijn. 
Dit resulteert in lagere latentie en een efficiëntere datastroom, wat essentieel is voor toepassingen zoals real-time dashboards en voertuigmonitoring.
Volgens \textcite{Kreps2011} vormen streamingplatformen de basis van moderne data-architecturen, waarbij continue datastromen verwerkt worden met minimale vertraging. De keuze van een specifieke streamingtechnologie hangt af van factoren zoals schaalbaarheid, latency-eisen en netwerkoverhead.

\subsection{WebSockets}
WebSockets zijn een communicatietechnologie die een persistente, bidirectionele verbinding mogelijk maakt tussen client en server. In tegenstelling tot HTTP, waarbij voor elke request een nieuwe verbinding wordt opgezet, blijft een WebSocket-verbinding open, waardoor data in beide richtingen kan worden verzonden zonder extra overhead.
Dit maakt WebSockets bijzonder geschikt voor real-time toepassingen zoals live dashboards, chatapplicaties en voertuigmonitoring. Door de lage latency en continue verbinding kunnen updates vrijwel onmiddellijk worden doorgestuurd \autocite{RFC6455}.
Een nadeel van WebSockets is dat ze meer serverresources kunnen vereisen, aangezien verbindingen open blijven. Daarnaast kunnen ze complexer zijn om te implementeren en te schalen in vergelijking met eenvoudige HTTP-gebaseerde oplossingen.

\subsection{MQTT}
MQTT (Message Queuing Telemetry Transport) is een lichtgewicht publish-subscribe protocol dat ontworpen is voor communicatie in omgevingen met beperkte bandbreedte en resources. In tegenstelling tot request-response systemen werkt MQTT met een broker die berichten ontvangt van publishers en doorstuurt naar subscribers.
Dit maakt MQTT zeer geschikt voor Internet of Things (IoT) toepassingen, waaronder voertuigdata, waarbij sensoren continu data genereren. Het protocol is efficiënt in gebruik en ondersteunt asynchrone communicatie, wat resulteert in een lage netwerkbelasting en goede schaalbaarheid \autocite{MQTT2019}.
Een nadeel van MQTT is dat het afhankelijk is van een broker, wat een extra component toevoegt aan de architectuur. Daarnaast kan de betrouwbaarheid afhangen van de configuratie van Quality of Service (QoS)-niveaus.

\subsection{Server-Sent Events}
Server-Sent Events (SSE) is een technologie waarbij een server continu updates naar een client kan sturen via een enkele HTTP-verbinding. In tegenstelling tot WebSockets is SSE unidirectioneel, wat betekent dat data enkel van server naar client wordt gestuurd.
SSE is eenvoudiger te implementeren dan WebSockets en maakt gebruik van standaard HTTP, wat zorgt voor goede compatibiliteit met bestaande infrastructuur. Het is geschikt voor toepassingen waarbij enkel server-updates nodig zijn, zoals notificaties of live dashboards \autocite{W3CEventSource}.
Een beperking van SSE is dat het geen bidirectionele communicatie ondersteunt, waardoor het minder flexibel is voor complexere toepassingen.
\par\medskip
Naast het transport van data is het ook belangrijk om systemen te kunnen testen en evalueren onder gecontroleerde omstandigheden. Daarom wordt in de volgende sectie gekeken naar de simulatie van voertuigdata.


\section{Simulatie van voertuigdata}
\label{sec:Simulatie van voertuigdata}

\subsection{Waarom simuleren}
Simulatie van voertuigdata speelt een belangrijke rol binnen de ontwikkeling en evaluatie van real-time systemen. In veel gevallen is het niet praktisch of haalbaar om continu real-world data te verzamelen, bijvoorbeeld door beperkingen in tijd, kosten of beschikbaarheid van voertuigen. Simulatie biedt de mogelijkheid om gecontroleerde datasets te genereren die gebruikt kunnen worden voor testing, ontwikkeling en validatie van systemen.
Daarnaast maakt simulatie het mogelijk om specifieke scenario’s te creëren, zoals extreme rijomstandigheden of foutgevallen, die moeilijk reproduceerbaar zijn in de praktijk. Volgens \textcite{Pmc2025} wordt gesimuleerde data vaak gebruikt om systemen te trainen en te evalueren wanneer real-world data beperkt of moeilijk toegankelijk is.

\subsection{Soorten (gesimuleerde data vs reële logs)}
Binnen voertuigdata kan een onderscheid gemaakt worden tussen volledig gesimuleerde data en reële logs. Gesimuleerde data wordt kunstmatig gegenereerd, vaak op basis van modellen of aannames over voertuiggedrag. Dit type data is flexibel en kan eenvoudig aangepast worden aan specifieke testscenario’s.
Reële logs daarentegen bestaan uit data die effectief verzameld werd uit voertuigen, bijvoorbeeld via OBD-II systemen. Deze data weerspiegelt het werkelijke gedrag van voertuigen en sensoren, inclusief ruis, fouten en variaties. Zoals aangetoond door \textcite{RIMPAS202055}, kunnen dergelijke datasets gebruikt worden om voertuigprestaties en parameters zoals brandstofverbruik te analyseren op basis van echte metingen.
Een combinatie van beide types wordt vaak gebruikt: gesimuleerde data voor schaalbaarheid en scenario-testing, en reële logs voor validatie en realisme.

\subsection{Waarvoor gebruiken (performantie, stress testing, reproduceerbaarheid)}
Simulatie van voertuigdata wordt in verschillende contexten toegepast. Een belangrijk gebruik is performantie-evaluatie, waarbij systemen getest worden op hun vermogen om grote hoeveelheden data efficiënt te verwerken. Door gesimuleerde datastromen te genereren kan men nagaan hoe een systeem presteert onder verschillende belastingniveaus.
Daarnaast wordt simulatie gebruikt voor stress testing, waarbij extreme omstandigheden worden nagebootst om de robuustheid van een systeem te evalueren. Dit kan bijvoorbeeld betrekking hebben op piekbelasting of netwerkvertragingen.
Ten slotte speelt simulatie een belangrijke rol in reproduceerbaarheid. Door gebruik te maken van gecontroleerde datasets kunnen experimenten consistent herhaald worden, wat essentieel is binnen wetenschappelijk onderzoek. Dit maakt het mogelijk om resultaten te valideren en systemen objectief te vergelijken \autocite{Pmc2025}.
\par\medskip
Na het genereren en verwerken van data is het essentieel om deze op een duidelijke en bruikbare manier te presenteren aan de gebruiker. In de volgende sectie wordt daarom de visualisatie van real-time data besproken.


\section{Visualisatie van real-time data}
\label{sec:Visualisatie van real-time data}

\subsection{Waarom visualiseren}
Visualisatie van real-time data is essentieel om complexe en snel veranderende gegevens begrijpelijk en bruikbaar te maken voor eindgebruikers. Door data visueel weer te geven, kunnen patronen, trends en afwijkingen sneller geïdentificeerd worden dan bij ruwe data. Dit is vooral belangrijk in toepassingen zoals voertuigmonitoring, waar gebruikers in één oogopslag inzicht willen krijgen in de toestand van het voertuig.
Volgens \textcite{Pmc2025} speelt visualisatie een cruciale rol in het interpreteren van OBD-II data en het ondersteunen van beslissingen op basis van real-time informatie. Zonder visuele representatie is het moeilijk om grote hoeveelheden sensordata efficiënt te analyseren.

\subsection{Verschillende soorten visualisaties (grafieken, dashboards, alerts, gauges)}
Er bestaan verschillende vormen van visualisatie die gebruikt worden afhankelijk van de toepassing en het type data. Grafieken, zoals lijn- en staafdiagrammen, worden vaak gebruikt om trends over tijd weer te geven, bijvoorbeeld voor snelheid of motortoerental. Dashboards combineren meerdere visualisaties in één overzicht en bieden een holistisch beeld van het systeem.
Daarnaast worden gauges (meters) gebruikt om real-time waarden intuïtief weer te geven, zoals snelheid of brandstofniveau, vaak geïnspireerd op traditionele dashboards in voertuigen. Alerts of notificaties worden ingezet om gebruikers te waarschuwen bij afwijkingen of kritieke situaties.
Zoals aangetoond in onderzoek naar voertuigmonitoringssystemen, maken dergelijke visualisaties het mogelijk om data efficiënter te interpreteren en sneller te reageren op veranderingen \autocite{SageJournals2013}.

\subsection{Problematiek van real-time visualisatie (latentie, updatefrequentie, datavolume)}
Hoewel real-time visualisatie veel voordelen biedt, zijn er ook belangrijke uitdagingen. Een eerste probleem is latentie: vertraging tussen het moment waarop data wordt gegenereerd en wanneer deze zichtbaar is voor de gebruiker. Hoge latentie kan leiden tot verouderde informatie en vermindert de bruikbaarheid van het systeem.
Daarnaast speelt updatefrequentie een belangrijke rol. Te frequente updates kunnen leiden tot overbelasting van het systeem en een slechte gebruikerservaring, terwijl te trage updates belangrijke veranderingen kunnen missen. Het vinden van een balans is cruciaal.
Ten slotte vormt datavolume een uitdaging. Real-time systemen genereren vaak grote hoeveelheden data, wat problemen kan veroorzaken op vlak van opslag, verwerking en visualisatie. Volgens \textcite{Kreps2011} vereisen dergelijke systemen efficiënte streaming- en verwerkingsmechanismen om schaalbaar en performant te blijven.

\subsubsection{Data-aggregatie en filtering}
In real-time visualisaties is het vaak noodzakelijk om data te aggregeren en te filteren voordat deze wordt weergegeven. Data-aggregatie houdt in dat meerdere datapunten worden samengevoegd tot een overzichtelijk geheel, bijvoorbeeld door gemiddelden, minima of maxima te berekenen over een bepaalde tijdsperiode. 
Filtering wordt gebruikt om irrelevante of overbodige data te verwijderen, zodat enkel de meest relevante informatie zichtbaar blijft.
Deze technieken zijn essentieel om de hoeveelheid data beheersbaar te houden en de leesbaarheid van visualisaties te verbeteren. Zonder aggregatie en filtering kan een overmaat aan data leiden tot onduidelijke of onbruikbare dashboards. Zoals beschreven door \textcite{Kreps2011}, spelen dergelijke mechanismen een cruciale rol in het efficiënt verwerken en presenteren van grote datastromen.

\subsubsection{Client-side vs server-side rendering}
Bij het visualiseren van real-time data kan een onderscheid gemaakt worden tussen client-side en server-side rendering. Bij client-side rendering wordt de data in de browser verwerkt en weergegeven, wat zorgt voor interactieve en dynamische visualisaties. Dit is vooral geschikt voor toepassingen waarbij gebruikers direct willen interageren met de data.
Server-side rendering daarentegen verwerkt en genereert de visualisatie op de server, waarna deze naar de client wordt gestuurd. Dit kan voordelen bieden op vlak van performantie en schaalbaarheid, vooral bij complexe berekeningen of grote datasets.
De keuze tussen beide benaderingen hangt af van factoren zoals datavolume, latency en de complexiteit van de visualisatie. In real-time systemen wordt vaak een hybride aanpak gebruikt om zowel performantie als flexibiliteit te garanderen \autocite{Pmc2025}.

\subsubsection{Libraries en tools}
Voor de implementatie van real-time visualisaties bestaan er verschillende libraries en tools die ontwikkelaars ondersteunen. Bekende JavaScript libraries zoals Chart.js en D3.js maken het mogelijk om dynamische en interactieve grafieken te bouwen. Daarnaast worden tools zoals Grafana vaak gebruikt voor het visualiseren van real-time datastromen in dashboards.
Deze tools bieden ondersteuning voor het verwerken van grote hoeveelheden data en het weergeven van real-time updates. Ze maken het mogelijk om complexe visualisaties relatief eenvoudig te implementeren en aan te passen aan specifieke use cases. Het gebruik van dergelijke tools draagt bij aan een efficiëntere ontwikkeling en een betere gebruikerservaring bij het visualiseren van real-time data \autocite{Kreps2011}.
\par\medskip
Bij het verwerken en visualiseren van real-time data spelen performantie en schaalbaarheid een cruciale rol. Deze aspecten worden verder toegelicht in de volgende sectie.


\section{Performantie en schaalbaarheid}
\label{sec:Performantie en schaalbaarheid}

\subsection{Wat is performantie en schaalbaarheid}
Performantie en schaalbaarheid zijn essentiële eigenschappen van real-time data-architecturen. Performantie verwijst naar de efficiëntie waarmee een systeem data verwerkt en beschikbaar maakt, vaak uitgedrukt in termen van latency (vertraging) en throughput (verwerkingscapaciteit). Een performant systeem kan grote hoeveelheden data verwerken met minimale vertraging, wat cruciaal is in toepassingen waarbij real-time feedback vereist is.
Schaalbaarheid beschrijft het vermogen van een systeem om om te gaan met een toenemende hoeveelheid data of gebruikers zonder significante prestatievermindering. Dit kan zowel horizontaal gebeuren, door extra machines of services toe te voegen, als verticaal, door bestaande infrastructuur krachtiger te maken. In moderne data-intensieve toepassingen is schaalbaarheid noodzakelijk om groeiende datastromen efficiënt te blijven verwerken.
Zoals beschreven door \textcite{Kreps2011}, vereisen systemen die continu datastromen verwerken een architectuur die ontworpen is voor zowel hoge throughput als lage latency. Dit maakt performantie en schaalbaarheid onlosmakelijk met elkaar verbonden binnen real-time systemen.

\subsection{Bottlenecks}
Binnen real-time systemen kunnen bottlenecks ontstaan die de performantie en schaalbaarheid beperken. Een bottleneck is een component dat de totale prestaties van het systeem vertraagt doordat het niet in staat is om dezelfde verwerkingssnelheid te behalen als de rest van het systeem.
Deze bottlenecks kunnen zich op verschillende niveaus voordoen, zoals netwerkcommunicatie, dataverwerking of opslag. Een trage netwerkverbinding kan bijvoorbeeld leiden tot verhoogde latency, terwijl inefficiënte verwerking of beperkte rekenkracht de throughput kan beperken. In systemen die werken met continue datastromen kunnen dergelijke beperkingen snel een grote impact hebben op de algemene prestaties.
Daarnaast tonen \textcite{Dean2013} aan dat zelfs kleine vertragingen in individuele componenten een disproportioneel grote invloed kunnen hebben op de totale systeemperformantie, vooral in gedistribueerde systemen. Dit fenomeen, ook wel bekend als “tail latency”, benadrukt het belang van het minimaliseren van vertragingen in alle onderdelen van de architectuur.
In de context van real-time voertuigdata, zoals bij OBD-II systemen, kunnen bijkomende bottlenecks ontstaan door de manier waarop data wordt opgevraagd en verwerkt. De combinatie van beperkte updatefrequenties en externe interfaces kan de snelheid en consistentie van dataverzameling beïnvloeden \autocite{Pmc2025}.
Het identificeren en aanpakken van bottlenecks is essentieel voor het bouwen van performante en schaalbare systemen. Dit kan onder meer door het optimaliseren van dataverwerking, het gebruik van efficiënte communicatieprotocollen en het implementeren van schaalbare architecturale patronen zoals event-driven systemen.
\par\medskip
De besproken concepten rond performantie, schaalbaarheid en bottlenecks vormen de basis voor het analyseren van bestaande systemen. In de volgende sectie wordt daarom een vergelijkende evaluatie gemaakt van hoe deze principes in bestaande onderzoeken worden toegepast en waar er nog tekortkomingen bestaan.


\section{Vergelijkende evaluatie}
\label{sec:Vergelijkende evaluatie}

\subsection{Wat andere studies doen}
In de bestaande literatuur rond voertuigdata, real-time data-architecturen en streamingtechnologieën ligt de nadruk voornamelijk op het ontwerpen van schaalbare en performante systemen die grote hoeveelheden data kunnen verwerken. Onderzoeken zoals \textcite{Kreps2011} focussen op streamingarchitecturen waarbij data continu verwerkt wordt via gedistribueerde systemen. Hierbij staan vooral throughput en lage latency centraal.
Daarnaast wordt in studies zoals \textcite{Dean2013} het belang van latency in grootschalige gedistribueerde systemen benadrukt. Deze onderzoeken tonen aan dat kleine vertragingen in individuele componenten een grote impact kunnen hebben op de totale systeemperformantie, wat vooral relevant is in real-time toepassingen zoals monitoring- en dataverwerkingssystemen.
In breder onderzoek rond voertuigdata en diagnostische systemen, zoals OBD-II toepassingen, wordt voornamelijk gefocust op het efficiënt uitlezen en interpreteren van sensordata en foutcodes, vaak in combinatie met real-time monitoring en analyse \autocite{Pmc2025}.

\subsection{Wat ontbreekt}
Hoewel bestaande studies afzonderlijk sterke inzichten bieden in streamingarchitecturen, performantie en voertuigdiagnose, ligt de focus vaak op geïsoleerde componenten binnen het systeem. Er is relatief minder aandacht voor de integratie van de volledige keten, namelijk van voertuigdata-acquisitie via OBD-II, over real-time verwerking, tot webgebaseerde visualisatie.
Daarnaast wordt de combinatie van verschillende domeinen — zoals CAN-bus communicatie, OBD-II data-extractie en moderne streamingtechnologieën — zelden als één geïntegreerd systeem behandeld. Veel studies beperken zich tot ofwel de voertuigzijde, ofwel de backendverwerking, maar niet tot de volledige end-to-end flow van data.

\subsection{Mijn aanpak en bijdrage}
In dit onderzoek wordt een end-to-end architectuur voorgesteld waarbij OBD-II voertuigdata wordt uitgelezen, verwerkt via real-time data-architecturen en vervolgens gevisualiseerd in een webgebaseerde interface. Hierbij worden inzichten uit bestaande literatuur rond streaming, latency en schaalbaarheid toegepast op een concreet voertuiggeoriënteerd systeem.
De bijdrage van dit werk ligt in het integreren van bestaande principes rond schaalbaarheid, latency en streaming in een praktische implementatie voor voertuigdata, waarbij de volledige datastroom van bron tot visualisatie wordt meegenomen.

